---
title: "Rosalie Vaillancourt"
date: 2020-05-06
author: "Clarence Lampron"
video:
youtube_id: 2Eex5kNjxDI
description: "D'apparence enfantine et trash, une artiste qui détourne certains stéréotypes."
draft: true
portrait: /img/artistes/rosalie-vaillancourt.svg
---
## Présentation de l'artiste
<span class="lettrine">P</span>arrainée par Phil Roy, Rosalie Vaillancourt (née le 3 novembre 1992) est admise à l'École Nationale de l'humour en 2013, dès son premier essai, et elle est diplômée en 2015. Après sa sortie de l'École nationale de l'humour, la jeune humoriste se démarque auprès du public grâce notamment à ses web-séries, tels *Rosalie*, une série de sept épisodes co-écrits avec Charles-Alex Durand (diplômé de l'ENH en écriture humoristique en 2014), dans laquelle Rosalie offre des conseils aux téléspectatrices pour se débarrasser de leur copain, interprété dans la web-série par Pierre-Yves Roy-Desmarais. À l'automne 2017, Rosalie Vaillancourt lance une autre web-série, *Avant d'être morte*, où elle décide de vivre sa vie au maximum avant de mourir dans 7 jours, puisqu'elle a omis de répondre à une chaîne de courriels. C'est le succès de sa première web-série *Rosalie* qui propulse sa carrière et lui permet de décrocher ses premiers contrats à la télévision. Cela commence par l'émission *CTRL* à MusiquePlus, puis elle joue le rôle de Rosalie dans *Le monde selon Thomas Gauthier* à Vrak. Elle apparait ensuite à *Conseils de famille* à Télé-Québec et elle fait également partie de la distribution de l'émission à sketchs *Le Nouveau Show* à Radio-Canada. Elle est chroniqueuse au côté de Marc Labrèche dans *Info, Sexe et Mensonge* et au côté de Julie Snyder dans *La semaine des 4 Julies*, et elle est apparue dans la série documentaire *Les 5 prochains* diffusée sur ARTV. Rosalie Vaillancourt s'est beaucoup investie du côté de la télévision et du web, étant consciente que la plupart des gens qui la connaissent ne l'ont presque jamais vue faire du stand-up. Elle s'est pourtant investie dans plusieurs projets de scène : dès sa sortie de l'école, elle est la tête d'affiche du spectacle *New Girl*s, présenté à l'édition 2015 de *Zoofest*. L'année suivante, toujours au *Zoofest*, elle présente son premier spectacle solo, autoproduit, intitulé *Rosalie Vaillancourt : La Comédie musicale*, duquel elle produira un album du même nom, regroupant les chansons du spectacle. Elle présente encore une fois à ce festival le spectacle *LOVE*, écrit et performé avec Pierre-Yves Roy-Desmarais. Dès le tout début de sa carrière, elle obtient déjà quelques reconnaissances : elle reçoit les prix *Coup de coeur* et *Meilleur spectacle* au *Zoofest*, elle est déclarée *Découverte de l'année* au Gala de la relève de l'humour en 2015, elle est le *Choix du public au Festival d'humour *de l'Abitibi-Témiscamingue en 2017 et elle nominée dans la catégorie *Découverte de l'année* au Gala des Olivier en 2017 également. Le 13 novembre 2019, à l'occasion de son 27^e^ anniversaire, elle présente la première de son premier spectacle solo intitulé « Enfant roi » au Théâtre Maisonneuve de la Place des Arts, quatre ans seulement après sa sortie de l'École Nationale de l'humour.

## Présentation du numéro
Le numéro examiné ici est intitulé *Journal intime* (publié sur youtube en janvier 2018), et il a été performé dans le cadre du ComédiHa!. J'ai choisi ce numéro parce qu'il représente avec justesse le persona de cette humoriste, souvent décrite comme une princesse *trash* par la presse. Effectivement, bien que Rosalie Vaillancourt puise dans ses expériences personnelles pour créer, s'inspirant donc un peu de tout, elle aborde néanmoins presque toujours les thèmes de la sexualité ou de la condition féminine avec un ton et un comportement tout à fait enfantins.

## Analyse du numéro (structure, thématiques et procédés)
Le numéro est présenté sur une scène dépouillée, où elle tient seulement son journal intime dans les mains, face à un micro sur pied. Le numéro est structuré de manière chronologique, alors qu'elle lit les entrées de son journal les unes à la suite des autres. C'est sur la configuration d'une enfant prise dans un corps d'adulte que Rosalie Vaillancourt construit son persona : celui-ci utilise la vulgarité et la sexualité pour ensuite les traiter à travers une certaine innocence, voire ignorance associée à la figuration de l'enfance afin de défaire certaines frontières genrées. Dominic Tardif, dans sa critique intitulée « \"Enfant roi\" : Rosalie Vaillancourt veut toute toute toute la vivre sa vie », publiée dans *Le Devoir* le 14 novembre 2019, explique que l'humoriste, par l'appropriation de blagues grivoises et sexuelles que certains qualifieraient de mauvais goût, invite le public à réfléchir aux limites imposées à la parole féminine dans la société. À une époque où la femme est toujours objectifiée, particulièrement par rapport à sa sexualité, l'humour trash et grossier de Rosalie Vaillancourt permet de détourner cette notion de bienséance ancrée dans un discours social hétéronormatif.

{{< bloc >}}
“Ne laissez pas les sorcières définir qui vous êtes”
{{< /bloc >}}

Rosalie Vaillancourt, elle-même, pense que c'est parce qu'elle est une femme que certains de ses gags choquent, principalement à cause de l'image qu'elle se donne par son éthos de jeune fille. En abordant la sexualité, elle dérange les normes et valeurs rattachées à son type d'image, évoquant par le fait même deux poids, deux mesures. C'est ce qu'elle explique dans l'article « La vraie nature de Rosalie Vaillancourt » que signe Marie-Lise Rousseau dans le journal *Métro* du 8 novembre 2019 : « Les gens me trouvent vulgaire, mais je suis 1 000 fois moins vulgaire que certains hommes humoristes. Avec mon casting, ça surprend ». Le numéro *Journal intime* représente cette fusion de l'univers de la sexualité et du monde de l'enfance qui fait la particularité de Rosalie Vaillancourt. Dans son numéro, elle lit les passages des années 2004 et 2005, relatant divers épisodes de sa vie d'alors. Ce numéro, portant sur l'enfance, la sexualité et les questionnements qui leur sont associés à cet âge évoquent plutôt un discours social ambiant puisque les enfants, qui ne peuvent le comprendre avec exactitude, le reproduisent sans réaliser la portée de leurs paroles. Rosalie Vaillancourt mentionne cette peur que ses amies, ses grands-mères et elle-même éprouvent à l'idée qu'elle pourrait être lesbienne, d'où cette nécessité d'ajouter le terme « amical » après une marque d'affection. Cette indication à la fin d'un message reflète un discours social qui circulait à l'époque et qui aurait été intégré à l'insu de l'enfant, alors qu'elle craint d'être perçue comme lesbienne. Elle cite également une liste de jeunes garçons pour lesquels elle ressentait une attirance, notamment son cousin et Casper, le petit fantôme transformé en humain, évoquant ainsi une sexualité qui se développe hors des normes sociales, à propos du tabou de l'inceste et de l'attirance sexuelle pour des personnages imaginaires. Lorsque Rosalie Vaillancourt lit ce qu'elle a écrit dans son journal pour le mois d'avril, elle évoque les photos de chevaux qu'elle prend avec sa mère tout en parlant de ses nouveaux poils pubiens, avant de passer immédiatement au mois suivant, sans revenir sur ce qu'elle venait de raconter. C'est évidemment la juxtaposition de ces éléments hétéroclites qui provoque le rire, d'une part l'activité de la mère et de sa fille; d'autre part, l'apparition de poils sur son organe sexuel. Mais ce parallèle relève aussi d'une volonté de mettre sur un même pied ces deux éléments qui, comme tant d'autres, font partie de la vie d'une jeune fille. Elle aborde les nouveaux poils sur son sexe, conséquence directe d'une puberté absolument normale, en contournant cet interdit sur la pilosité féminine : elle a des poils pubiens, c'est normal, c'est dit, et elle passe à autre chose, car il n'y a rien de plus à dire. Elle termine avec cette dernière entrée qui évoque ce rêve sexuel où elle fait l'amour avec un labrador, ce qui est absurde et, en soi, drôle, tout en mentionnant qu'il était étrange que le chien connaisse si bien son corps. Par cette simple déclaration, Rosalie Vaillancourt évoque la sexualité féminine axée sur la femme, et non sur l'homme, dans une société hétérocentrée dont le discours et l'imagerie sociale sont concentrés sur le plaisir sexuel masculin. Comme l'explique Dominic Tardif dans sa critique du premier spectacle de Rosalie Vaillancourt publiée dans *Le Devoir*, les stratégies comiques de cette humoriste reposent essentiellement sur cette dichotomie entre sexualité et enfance. Elle se vante de quelque chose qui devrait plutôt provoquer la honte (telle sa blague commençant par « J'ai failli faire du bénévolat »), ou à employer certains mots et concepts avec l'assurance de quelqu'un qui ignore tout de leur gravité (dans une de ses blagues, ses amies lui demandent à quel point son ex est musulman, ce à quoi elle répond : « Ben pas tant, il ne porte même pas le voile ! »). Au premier degré, c'est l'humoriste qui a l'air stupide, mais au deuxième degré, c'est plutôt la question qui est stupide, et c'est ce type de retournement que produit l'humour de Rosalie Vaillancourt : elle incarne ce qu'elle dénonce (hypocrisie, insensibilité, égoïsme), un peu de la même manière qu'Yvon Deschamps pratiquait l'ironie extrême. Par une idée qui semble seulement drôle et simple, Rosalie Vaillancourt propose une réflexion qui dépasse la blague elle-même.

## Conclusion
Ainsi, c'est une déconstruction des normes sociales que Rosalie Vaillancourt accomplit par l'élaboration de ce persona enfantin et *trash*. Son numéro *Journal intime* révèle un discours social ambiant qu'elle s'approprie pour détourner certains stéréotypes de genre par l'ironie, l'exagération et l'absurdité. Dominic Tardif, à la fin de la critique qu'il lui consacre dans le journal *le Devoir,* résume bien l'engagement social et féministe de cette humoriste de la relève. Il y reprend l'une des dernières phrases prononcées par Rosalie Vaillancourt dans son spectacle *Enfant Roi* : « "Ne laissez pas les sorcières définir qui vous êtes", conclura-t-elle, avant de se remercier elle-même d'avoir été son propre modèle de femme humoriste. Le pouvoir de la reine est d'autant plus redoutable lorsqu'elle a construit de ses propres mains son trône ».
